# Introduction {.unnumbered}

De part l'informatique moderne, il est possible d'explorer aisément une immense quantité de documents numérisés. Ce fait constitue une véritable révolution pour la recherche en science sociale qui peut analyser de manière exhaustive un très grand volume de données très rapidement lorsqu'il fallait auparavant en travailler manuellement un échantillon. La Bibliothèque Nationale de France (BNF) a mis à disposition du public et des chercheurs sous forme d'un portail numérique un ensemble très conséquent de titres de presse (plus de 400) parus entre 1631 et 1940. Il s'agit du site RetroNews\ [@noauthor_retronews_nodate] dont l'objet est la valorisation de ces données jusqu'ici dormantes. C'est donc dans ce cadre que Gilles Bastin a proposé un projet portant sur l'étude de la diversité dans la presse nationale entre 1900 et 1940. Face au spectre de recherche important que constitue un tel sujet, nous avons fait le choix de nous intéresser à la diversité de représentation géographique.

La première étape de ce projet fût de concevoir un protocole de scraping en python permettant de récupérer une très grande quantité de volume de données portant principalement sur la citation des villes de France métropolitaine les plus peuplées (chapitre\ \ref{chap:scraping}). L'enjeu de notre projet fût ensuite de proposer des formes de visualisation de ces données qui sont de multiples dimensions (géographiques et temporelles) afin de permettre l'identification d'éléments remarquables d'un point de vue sociologique. Nous avons ainsi réalisé des propositions de visualisation cartographique (chapitre\ \ref{chap:carto}) puis réalisé une analyse des données par notamment la construction de graphe (chapitre\ \ref{chap:analyse}).

\newpage
